[Перелік усіх робіт](README.md)

# Створення інтерактивних сторінок за допомогою JavaScript

## Мета роботи

Розглянути приклади використання коду JavaScript в HTML-документі. Навчитись підключати зовнішні файли коду та вбудовувати код всередині тіла документу.

## Обладнання

Персональний комп'ютер. Текстовий редактор Sublime Text 3 або Notepad++. Пакет програм XAMPP. Web-браузер Chrome, Firefox, Opera, MS Edge

## Теоретичні відомості

### Обробка подій

Скрипти, написані мовою JavaScript, можуть викликатися у відповідь на виникнення різних подій, пов'язаних з об'єктами web- сторінки: формою, гіпертекстової посиланням або навіть з вікном, що містить поточний документ. Прикладами зовнішніх подій, для яких можуть викликатися скрипти JavaScript, є:

 - закінчення завантаження документа в браузері (onload); дана подія пов'язано з об'єктом window;
 - клацання кнопкою миші на об'єкті (onclick); дана подія може бути пов'язано з інтерактивним елементом форми або з гіпертекстової посиланням;
 - отримання об'єктом фокуса введення (onfocus); дана подія може бути пов'язано з об'єктами типу Text, Password і з іншими інтерактивними елементами;
 - переміщення курсора миші над об'єктом (onmouseover).

Обробка події проводиться за допомогою спеціально призначеної для цього функції, званої обробником події. Для кожної події JavaScript може бути заданий свій обробник.

Для зв'язування події з обробником використовуються атрибути тега, що описує об'єкт, з яким пов'язана подія. Завдання обробника для події виконується наступним чином: on [імя_собитія] = "команди_обработчіка"

Наприклад, для того щоб сценарій реагував на клацання мишею, використовується обробник з ім'ям onClick: для обробки події, що полягає в отриманні фокусу вводу, - обробник onFocus. Якщо необхідно обробити подія, що полягає в отриманні фокусу полем введення, то тег, що описує цей елемент управління, повинен мати приблизно такий вигляд:
```
<input type="text" name="inform" onFocus="handleFocus();">
```
В даному випадку обробка події проводиться за допомогою функції handleFocusQ. В принципі, оброблювачем може бути не тільки функція, але і будь-яка послідовність команд JavaScript у вигляді складеного оператора. Наступний приклад демонструє обробку події, пов'язаного з наведенням курсора миші на гіперпосилання:
```
<a href="myhp.edu"
onMouseOver="alert('Відбулася подія onMouseOver'); return false">
<img src="my.gif" width="50" height="50"/>
</a>
```
Обробник події можна призначити для деякого елемента сторінки і в коді скрипта. наприклад,
```
<div id-test123 '> Ha> Натисни мене! </div>
<script>
document.getElementByld('test123').onclick = function(){alert(this.id);} 
</script>
```
Події, які ви можете використати:

 - **onabort** - переривання завантаження
 - **onfocus** - отримання фокусу
 - **onblur** - втрата фокусу, коли фокус отримує інший елемент.
 - **onchange** - значення було змінено у елементі.
 - **oninput** - змінено значення
 - **onclick** - одинарний клік (натисканя і відпускання кнопки миші)
 - **ondblclick** - подвійний клік
 - **oncontextmenu** - визвано контексне меню
 - **onmousedown** - натиснуто кнопку миші
 - **onmousemove** - переміщення курсору миші
 - **onmouseout** - відведено курсор миші
 - **onmouseover** - наведено курсор миші
 - **onmouseup** - відпущено кнопку миші
 - **onkeydown** - натискається клавіша на клавіатурі
 - **onkeypress** - натиснута клавіша на клавіатурі
 - **onkeyup** - відпущена клавіша на клавіатурі
 - **onload** - завершено завантаження
 - **onunload** - вивантаження документа
 - **onloadstart** - завантаження розпочато
 - **onloadend** - завантаження завершено
 - **onerror** - виникла помилка під час завантаження
 - **onresize** - зміна розміру
 - **onselect** - виділення тексту
 - **onbeforecopy** - дані будуть копіюватася у буфер обміну
 - **oncopy** - копіюються дані у буфер обміну
 - **oncut** - вирізаються дані у буфер обміну
 - **onbeforecut** - дані будуть вирізатися у буфер обміну
 - **onpaste** - дані вставляються з буферу обміну
 - **onbeforepaste** - дані будуть вставлені з буферу обміну
 - **onsubmit** - надсилання даних форми
 - **onreset** - очищення даних форми
 - **onscroll** - прокрутка
 - **ontouchstart** - дотик на сенсорі.
 - **ontouchmove** - переміщення дотику.
 - **ontouchend** - дотик на сенсорі завершено
 - **ontouchcancel** - дотик на сенсорі перервано
 - **onplay** - відтворення
 - **onpause** - пауза
 - **onplaying** - відтворення після зупинки
 - **onratechange** - зміна швидкості відтворення.
 - **onseeking** - починається переміщення прокрутки
 - **onseeked** - завершується переміщення прокрутки
 - **ontimeupdate** - зміна часу відтворення
 - **onvolumechange** - зміна гучності у плеєрі.
 - **onwaiting** - зупинено бо наступний кадр завантажується у буфер.
 - **onorientationchange** - зміна орієнтації екрану
 - **onbeforeprint** - сторінка буде друкатися - визвано діалогове вікно друкувати.
 - **onafterprint** - сторінка друкується або закрито діалогове вікно друкувати.
 - **onhashchange** - змінено хеш адреси URL.
 - **onlanguagechange** - змінено мовний список.
 - **onmessage** - отримано дані від іншого вікна
 - **ononline** - підключено до мережі
 - **onoffline** - відключено від мережі
 - **onpopstate** - зміненюється запис в історії браузера.
 - **ontoggle** - відкрито / закрито елемент.
 - **oninvalid** - елемент не пройшов валідацію.

## Хід роботи

1. Перевірити чи встановлено пакет програм web-розробника XAMPP
2. Викликати панель керування xampp-control.exe
3. Впевнитись, що web-сервер Apache запущений
4. Перейти за адресою http://127.0.0.1/ або http://localhost/ та впевнитись, що сторінка вітання XAMPP завантажилась
5. Очистити зміст каталогу C:\xampp\htdocs\
6. Створити файл index.html в середині каталогу C:\xampp\htdocs\
7. Файл index.html зробити з порожнім вмістом секції <body>
8. Створити на сторінці елемент керування <button> типу button
9. Використовуючи атрибут HTML onClick тегу <button> запрограмувати обробник подій, що будет виводити повідомлення "Hello World"
10. Використовуючи цикли, написати сценарій що виводить таблицю факторіалів від 1 до 8
11. Використовуючи цикли, написати сценарій, що виводить таблицю множення від 2 до 9. Для форматування таблиці множення використати теги HTML для формування таблиці
12. Використовуючи цикли та умовний оператор вивести всі парні числа від 2 до 100
13. Використовуючи цикли та умовний оператор вивести всі числа від 3 до 99, які діляться націло на 3. Числа розмістити на сторінці по 5 штук в рядку
14. Модифікувати створену раніше фотогалерею наступним чином:
	- Реалізувати можливість відкривати фотографію у більшому розмірі після кліку на прев'ю
	- Закривати повнорозмірне зображення при натисненні на певну кнопку
15. Модифікувати створені раніше сторінки наступним чином: реалізувати дворівневе випадаюче меню за допомогою JavaScript

|![Рис. Приблизний вигляд меню](img/11-100.jpg)|
|:---------------------------------------------|
| Рис. Приблизний вигляд меню |

> Примітка: дане меню можливо реалізувати виключно засобами CSS. Необхідно призначити обробники подій на дії користувача мишою для розкриття та закриття меню
16. У "підвал" сторінки помістити інформацію про виконавця роботи: група, ПІБ, дата виконання.
17. Для кожного етапу роботи зробити знімки екрану або скопіювати текст консолі та додати їх у звіт з описом кожного скіншота
18. Зберегти звіт у форматі PDF
19. Роздрукувати звіт та письмово відповісти на контрольні запитання

## Контрольні питання

1. Які цикли в JavaScript ви знаєте?
2. Який синтаксис має умовний оператор в JavaScript?
3. Яким чином перевірити чи ділиться на ціло одне число на інше?
4. Яку дію виконує метод **document.write()**?
5. Яку дію виконує метод **console.log()**?

## Довідники та додаткові матеріали

1. [Валідатор W3C](https://validator.w3.org)
2. [Современный учебник JavaScript](https://learn.javascript.ru)
3. [Справочник по событиям](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/Events)
4. [Подія](http://яваскрипт.укр/подія)
